蘋人誌：義剪理髮師：民建聯比病毒更勁

蘋人誌：義剪理髮師：民建聯比病毒更勁

Sunny

香港有不少義工替長者剪頭髮，卻沒幾多個夠膽服務高度傳染病人，Sunny徐國華卻與病毒打交道，他分享心得：「唔使剪到識飛，你夠薑企埋嚟就得！」十多年前在東九龍居民委員會展開義剪生涯，該會與民建聯關係極度密切，Sunny以為益街坊原來益了政客，愛心變成建制派光環，汗水化作人家選票。終於因了解而分開，傘運期間毅然與該會割席。

近來林鄭月娥強推送中條例，民記為「婦」作倀，這個理髮師真夠薑，揚言旗下任何義工替民建聯義剪都會被踢走。服務街坊不是建制派專利，做義工當如這個人，他受訪時說：「民建聯比病毒更厲害，但我不怕他們。」

記者：陳勝藍
攝影：梁志永

Sunny見識到黨派如何藉着義工拉票後，決意割席並建立自己的義工團隊。

屈指一算，今年Sunny踏入理髮師生涯第四十個年頭，單計義剪也有十六載，2003年經朋友介紹到東九龍居民委員會義剪，他說：「以前義工去別人家中探訪，幫手清潔，想不到剪頭髮也可以幫人。」東九龍居民委員會的勢力範圍在黃大仙區，現屆會長李德康、主席何漢文都是民建聯成員。名譽會長多達四十餘個，其中李慧琼、陳鑑林、柯創盛都是民建聯核心人物；黃國健、陳婉嫻也曾隸屬該黨；謝偉俊則是「西環契仔」。

即使十多年前未必是這個陣容，該會明顯是民建聯外圍組織，怎幫得落？本文主角解釋：「其實當時不知，朋友叫我幫手，做了一次就上癮。」那次替400名長者義剪，教他大開眼界，他正職在髮廊待一個月也沒有400個客人。那年頭義剪師傅不多，他為該會開辦訓練班，話說第一屆學生畢業，適逢柴灣有街坊需要義剪，他與門生、朋友說幹便幹。前面鉸剪喀嚓作響，未料後面有人拉出橫額，寫上區議會選舉請支持某參選人。

「我突然O了嘴，這不是我要做的！」自言當時對政治零認知，同行朋友卻不是省油的燈，收起鉸剪拉隊撤退。Sunny逐漸發覺這條義剪之路不對頭，說：「以前試過幫（黃大仙）社區中心工作，久而久之認識了一班婆仔，個個都認得我，說：『Sunny師傅來剪頭髮了！』」但有內部人士悄悄告訴他：「Sunny師傅你知道嗎，你平日儲落的婆仔票有幾千票，都去了那邊。」他如夢初醒，說：「甚麼幾千票？有票嗎？我剪頭髮而已！」

唔做門面工夫 自組義工團隊

東九會越走越遠，2010年準備自立門戶，「因為我又好衰，好憎做門面工夫，後期自己有能力了，開始出來闖一闖。」所謂門面，一次代表該會在黃大仙義剪，大會主席、重要人士各致辭15分鐘，「幾個人每人15分鐘就個幾鐘，趴街，個個公公婆婆坐喺度！我們喜歡快閃，剪完就走，我不需要等你。阿婆就是坐着等，阿婆不能等，我話之你天王，你致乜鬼辭啫？」

幾經辛苦捱到致辭完畢，剪刀一揮，工作人員卻大叫刀下留人，原來這天由大會安排的學生操刀，Sunny只需從旁指點，再看那些學生手騰腳震，全沒剪髮經驗，當下的他大馬金刀地說：「唔好理喇，各位老友我哋清場，做晒佢，走人！」工作人員又要阻撓，他喝道：「唔使講，兩種情況：一，我𠵱家立即執嘢走，二，你等我剪完這幾十個公公婆婆我先走。如果我𠵱家立即執嘢走，你的義剪就泡湯！」結果還是他說了算，自此約法三章，第一有政治背景不做，哪管你甚麼黨派；第二牟利機構不做；第三宣傳工具（剛才例子）決不做。

2013年終於組成自己團隊，記者問他多年來覺得被東九會騙了嗎，他說：「當時未到2014年未知好壞，見他們幾有心，派東西，關心他們（長者），當時覺得OK。但去到那段時間（傘運），我都想我下一代幸福，但為何這麼有趣，（有些政黨）這刻舉手反對，轉頭下面投贊成票，開始慢慢我不喜歡這樣。」Sunny總算出身建制，難得傘運期間站在群眾一邊，2014年9月28號晚警方到灣仔清場，他與幾個健身室認識的壯漢跑到酒吧街協助佔領學生撤離，學生不捨物資，勞煩大隻佬出馬，「你做gym的時間就是做這些，每人拿兩桶水，餅乾搬走！」

在雨傘運動中走在群眾一邊的Sunny，熱血程度不亞於民眾。

Sunny與徒弟們一起義剪，最着重的就是心態。

睇穿手段 割席走我路

10月5日傳聞政府最後通牒晚上11:30武力清場，這個理髮師真熱血，與朋友站在前排準備吃子彈，「那分鐘我們保護後面那些（佔領學生），我們這些死就一世唔死大半世，哪有所謂，後面那些比較重要。」死不去，經此一役去意更堅決，「我跟（義剪）學生明言，如果你幫任何政黨做一些義剪的行為，亦稱為拉票、儲票，我必定踢出局，因為我的理念不是這樣。」

義工本應以服務為先，組織背景只是末節，「我甚至可以在這公園（訪問地點）放一張凳，阿婆使唔使剪頭髮？剪就坐下，剪完bye bye。這是我們幾十年前香港做的事，我們在香港長大，但現在變了，完全不是這回事。派米有甚麼目的，為甚麼要登記你的電話，寫你地址？轉頭你就可能收到一封選民登記。」曾替東九會吹雞200人派米，他叮囑義工派了就算，表格上電話、地址不填也罷。

2015年租課室開辦自己的訓練班，同年東九龍居民委員會成員雷啟蓮當選黃大仙新蒲崗區議員，辦事處開幕李慧琼到賀，而選票哪裏來大家心照，Sunny不想學生走他舊路，「你可以坐在這裏做（學生可替政黨義剪），但sorry你已經不是我的學生，沒甚麼，割席而已，你有權選擇你的路，但我也決定我怎樣行。」然而往事常相見，舊人常碰面，他透露曾在金鐘站與李慧琼一同出閘，自言那刻有衝動劈頭打過去，但又提醒自己不可犯法。

半年前獲邀出席某個場合，「一望，某某大律師謝偉俊，某某高層姓李那位（又是李慧琼），我的反應是甚麼？『有冇搞X錯，我不是要來這些地方！』我後面掉頭走，我寧願去茶餐廳隊個茶餐好過，我食得舒服。有些朋友久沒見面，想見見，但去到見到你不想見的人，你惟有走。好簡單，你想見我，我不一定要讓你見，你想見我？排隊吧！你可能高高在上，我很低，但不代表你在高位我就要排隊見你，我在低位你排隊來見我吧！」可是建制派用人易請難放，東九會網站顯示他仍是該會社區顧問，他笑說：「這個報道出街後，他們不會再找我。」

如今替東華三院、女青年會及一眾庇護工場、老人中心義剪，訪問這天幾十個長者集體剪髮，唯獨三個婆婆帶有產碳青霉烯酶腸道桿菌，足不出房，Sunny穿上保護衣，帶上口罩入去與病菌角力，「他們（老人中心）有請示過我，我可以不做，但我覺得如果個個都不做她們便不能剪頭髮。沒所謂啦，只要自己小心點，全副武裝應該沒有問題。」話雖如此，他不想學生感染病菌，自己則是百毒神君，故此單刀赴會未驚過，「如果你說驚，在這裏工作的姑娘更驚，我面對她（婆婆）十來分鐘，她們對着她一天。」

Sunny為染有產碳青霉烯酶腸道桿菌的老人剪髮後，很多工具都不能重用（右圖）。

躺着也要靚 重視病人意見

有些傳染病人可以坐上輪椅，推入病房內的廁所剪髮，但女工說眼前這三位卧床不起，他答得輕鬆：「得，我來！」為免病毒交叉感染，替第一位剪完後走出病房，換上新的保護衣，替鉸剪、刀頭消毒，只有髮掃用完即棄，他解釋：「因為她的眼水、分泌物可能有菌，這個掃已經報銷，如果我回去消毒得不好，下次我替另一個掃，我變成無形中的帶菌者，倒不如當醫療廢料棄置。」轉頭向那婆婆說：「好了，不要動，你繼續睡覺。」

過不多時KO第二個，「我們做完張床要乾乾淨淨，因為她仍要睡在這裏。」Sunny分享說：「個個都想揀坐着的（義工寧願服務健全長者），精精靈靈，我比較衰，來者不拒，你有需要就OK，我有時間就OK。」外邊好些的義工替卧床病人鏟光頭髮，省時方便，他不以為然，「雖然她（婆婆）躺着但都要靚，貪靚是人的天性。有時我們做義工見過有些心態不是太OK，不如叫他不要做好過，有些覺得不收錢怎樣剪都沒問題。」這時跟婆婆說：「夠短嗎？不要太短呀，知道嗎？」婆婆答不出話，Sunny續說：「我們通常尊重老友記的意思，尤其識講的最好。我自己train義工，坐在這裏的話事，除非沒意識。」

他教學生第一注重心態，第二安全，轉眼間三個婆婆都換上新髮型，只見他將鉸剪、刀頭、載頭髮的膠布丟進垃圾箱，跟病毒割席，「沒辦法，當然不要拿一把幾千元的（鉸剪）過來。」為了環保，不時向行家討來舊鉸剪、舊膠布，「其實不知丟了幾多次，可能丟到有一日要買。」

所說的安全不止於此，「你（義工）剪得不好是正常的，你不是職業，你剪傷他你就很大問題。今天剪十個，明天剪十個，剪得多你已經是一個高手。」多年來教出無數門生，「我的格言是我教識一個，他出去幫十個，夠了，不一定要幫我，你們幾個自己組隊吧。我不介意你不幫我，我介意我教識你，你不去做，哪你學來幹嗎？」最後強調：「我更介意你幫政黨！」

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
財經專題：富豪僭建冇王管 千呎天台屋市值半億

清泉

土共真係插咗好多旗去啲街坊福利會, 居民協會之類

好恐怖